
\chapter{Statistika}

Zjednodušeně lze popsat úlohu matematické statistiky takto: pro
danou reálnou situaci vytvoříme model a na základě
experimentálních dat pak odhadujeme hodnoty volných parametrů
modelu, testujeme hypotézy o těchto parametrech a ověřujeme shodu
modelu se skutečností (v jistém smyslu opačný postup oproti
pravděpodobnosti). Kroky:
\begin{itemize}
  \item odhad tvaru rozdělení (volba modelu) - vychází z
  intuitivní představy nebo zkušenosti. Pomůckou může být např.
  histogram. {\large\bf Obr.}
  \item odhad parametrů rozdělení (modelu)
\begin{itemize}
  \item[a)] bodový odhad - předpokládáme parametrický model $X\sim
  F_X(x,\theta)$ s neznámou hodnotou parametru $\theta$. Úkolem je
  najít funkci $\wh\theta(\bm X)$ vektoru pozorování $\bm X$,
  která odhaduje nejpravděpodobnější hodnotu parametru $\theta$.
  \item[b)] intervalový odhad - předpokládáme stejný model, ale
  hledáme interval, kde leží hodnota parametru $\theta$ s jistou
  pravděpodobností. Tj. hledáme funkce $\underline\theta(\bm
  X),\overline\theta(\bm X)$ takové, že $\P[\theta\in(\underline\theta(\bm
  X),\overline\theta(\bm X))]\geq 1-\alpha$ pro $\alpha\in(0,1)$.
\end{itemize}
  \item ověření správnosti modelu
\begin{itemize}
  \item[a)] testování hypotéz (parametrické testy) - opět
  uvažujeme parametrický model a nějakou hypotézu o parametru
  $\theta$. Na základě dat se snažíme rozhodnout, zda je nebo není
  možné zamítnout tuto hypotézu. Například hypotézou může být, že
  správná hodnota parametru $\theta$ je 5, $H_0:\theta=5$. Na
  základě dat zkoumáme, zda $\P[H_0 \mbox{ platí}]\geq 1-\alpha$. Pokud
  ne, zamítáme hypotézu $H_0$.
  \item[b)] testy dobré shody - v tomto případě bude otázkou přímo
  tvar modelu nebo pravděpodobnostního rozdělení. Např. otázka:
  řídí se počet zákazníků Poissonovým rozdělením?
  \end{itemize}

\end{itemize}

Symboly $\Omega, \omega, X$  budou mít ve statistice poněkud
odlišný význam. $\Omega$ bude představovat nějakou populaci,
$\omega$ bude individuum, element a zobrazení $X:\Omega\mapsto\RR$
bude vyjadřovat určitou vlastnost populace $\Omega$.

\begin{defin}
$n$-tici nezávislých náhodných veličin $X_1,\ldots, X_n$, stejně
rozdělených s distribuční funkcí  $F$, nazýváme náhodný výběr z
rozdělení $F$.
\end{defin}

\begin{remark}
Příklady výběrů:
\begin{itemize}
  \item provedeme $n$-krát fyzikální měření, experiment, nezávisle
  na sobě, stejnou technologií
  \item z kamionu rajčat náhodně vybereme $n$ z nich a otestujeme
  obsah dusičnanů v nich
\end{itemize}
\end{remark}
\begin{remark}
Výsledný model bude záviset na velikosti výběru. Nejlepší by
zřejmě bylo provést test pro všechny elementy. To ale může být
drahé nebo i nemožné (destruktivní test). Dalším problémem je, jak
zajistit nezávislost (např. při výzkumech veřejného mínění).
\end{remark}
\begin{remark}
Jakmile je pokus hotov, náhodný výběr se stává vektorem naměřených
hodnot (pevných čísel). Je to vlastně jedna realizace, budeme ji
značit malými písmeny. $x_1,\ldots,x_n$ tedy bude značit jednu
konkrétní realizaci náhodného výběru $X_1,\ldots, X_n$.

Z realizací náhodných výběru potom počítáme charakteristiky
umožňující jisté shrnutí výsledků, případně provedení závěrů o
vlastnostech rozdělení, které studujeme. Např. u $n$ fyzikálních
měření může jít o stanovení jedné konkrétní hodnoty. Opakování má
zmenšit možnou chybu výsledku, v tomto případě bude vhodnou
charakteristikou průměr naměřených hodnot.
\end{remark}

\begin{defin}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr. Statistikou rozumíme
každou funkci náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$, která nezávisí na
konkrétních hodnotách parametrů příslušného rozdělení.
\end{defin}
\begin{remark}
Příklady nejužívanějších statistik:
\begin{itemize}
  \item výběrový průměr $$
 \overline X_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i \, .$$
 Jedná se o protějšek střední hodnoty. Pokud $\E X_i=\mu$ a $\Var
 X_i=\sigma^2$, potom $\E \overline X_n = \mu$ a $ \Var \overline
 X_n= \sigma^2/n$.
  \item výběrový rozptyl
  $$
  s_n^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n( X_i-\overline X_n)^2\, ,
  $$
 protějšek rozptylu. Ukážeme, že $\E s_n^2 = \sigma^2$.
  \item výběrová směrodatná odchylka
  $$
 s_n = \left[\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n( X_i-\overline X_n)^2\right]^{\frac{1}{2}}\,
 .$$
 \item výběrový $r$-tý moment
  $$
m_r= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i^r,\quad r=1,2,\ldots
  $$
\end{itemize}

\end{remark}

\section{Odhady parametrů}

\subsection{Bodové odhady}
V této kapitole budeme uvažovat náhodný výběr z rozdělení
patřícího do parametrické rodiny distribucí
$\{F_X(x,\theta)|\theta\in\Theta\}$, kde $\Theta \subset \RR^d$ je
množina všech možných hodnot parametru $\theta$(může se tedy
jednak i o vektor).

\begin{defin}
Bodový odhad parametru $\theta$ je jakákoliv funkce
$\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$,
jejíž funkční předpis nezávisí na $\theta$.
\end{defin}
\begin{remark}
Bodový odhad je tedy statistika. Protože je to funkce náhodných
veličin, je sám o sobě náhodná veličina s nějakým rozdělením.
\end{remark}
\begin{defin}
Odhad $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ parametru $\theta$ se nazývá
nestranný, jestliže
$$
\E \wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) = \theta \qmq{pro všechna}
\theta\in\Theta\, .
$$
\end{defin}
\begin{defin}
Odhad $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ parametru $\theta$ se nazývá
konzistentní, jestliže pro $n\to\infty$
$$
\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) \stP \theta \qmq{pro všechna}
\theta\in\Theta\, .
$$
\end{defin}

\begin{remark}
Nestrannost znamená, že odhad není zatížen systematickou chybou.
Konzistence znamená, že volbou dostatečně velkého $n$ lze učinit
chybu libovolně malou.

{\large\em Obr.}

Konzistence odhadu $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ je ekvivalentní
současné platnosti dvojice limitních vztahů
$$
\E \wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) \to \theta \qmq{a}
\Var\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) \to 0\, ,
$$
pro $n\to\infty$.
\end{remark}

\begin{theorem}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s distribuční
funkcí $F_{\mu,\sigma^2}(x)$, kde $\mu = \E X_1, \sigma^2 = \Var
X_1$. Potom výběrový průměr $\overline X_n$ je nestranný a
konzistentní odhad parametru $\mu$ a výběrový rozptyl $s_n^2$ je
nestranný a konzistentní odhad parametru $\sigma^2$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Pro výběrový průměr platí
$$
\E \overline X_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \E X_i = \mu
$$
a je tedy nestranným odhadem parametru $\mu$ a podle zákona
velkých čísel $\overline X_n \stP \mu$ a je tedy i konzistentním
odhadem parametru $\mu$.

Zabývejme se nyní nestranností výběrového rozptylu.
\begin{eqnarray*}
\E s_n^2 &=& \frac{1}{n-1} \E \sum_{i=1}^n (X_i-\mu - (\overline
X_n - \mu))^2 \\ &=& \frac{1}{n-1}\left( \sum_{i=1}^n
\E(X_i-\mu)^2 -2\E \sum_{i=1}^n (X_i-\mu)(\overline X_n - \mu)
+n\E (\overline X_n-\mu)^2\right)\\
&=& \frac{1}{n-1} \left( n\Var X_1 -2n\E (\overline X_n-\mu)^2
+n\E (\overline X_n-\mu)^2\right)\\
& =& \frac{1}{n-1} \left( n\sigma^2-n\E (\overline X_n-\mu)^2
\right)= \frac{1}{n-1} \left( n\sigma^2 -n\frac{\sigma^2}{n}
\right) = \sigma^2\, ,
\end{eqnarray*}
kde jsme využili toho, že $\Var \overline X_n = \sigma^2/n$.
\end{proof}
\begin{remark}
Situace se může změnit, pokud budeme znát hodnotu jednoho z
parametrů. Např. pokud známe hodnotu $\mu=c$, potom výběrový
rozptyl $s_n^2$ nebude nestranným odhadem parametru $\sigma^2$.
Nestranným odhadem bude statistika
$$
\sigma_n^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (X_i -c)^2\, .
$$
\end{remark}
\begin{remark}
Často existuje více nestranných odhadů. Například pro náhodný
výběr z normálního rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$ jsou výběrový
průměr a výběrový medián nestrannými odhady parametru $\mu$. V
takovém případě se snažíme najít takový nestranný odhad, který má
nejmenší rozptyl.
\end{remark}
\begin{defin}
Odhad $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ se nazývá nejlepší nestranný
odhad parametru $\theta$, pokud je nestranný a pro každý jiný
nestranný odhad $\wh\theta_n^0(X_1,\ldots,X_n)$ platí
$$
\Var (\wh\theta_n^0) \geq \Var(\wh\theta_n) \qmq{pro všechna }
\theta\in\Theta.
$$
\end{defin}
\begin{remark}
Existuje dolní mez, pod kterou nemůže rozptyl žádného nestranného
odhadu klesnout (Rao-Cramerova mez). Pokud najdeme odhad s touto
mezní hodnotou rozptylu, je to nejlepší nestranný odhad.

Platí tvrzení: je-li $X_1,\ldots, X_n$ náhodný výběr z
binomického, Poissonova, exponenciálního nebo normálního rozdělení
je výběrový průměr $\overline X_n$ nejlepší nestranný odhad $\E
X$. Jde-li o výběr z normálního rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$, je
výběrový rozptyl $s_n^2$ nejlepší nestranný odhad parametru
$\sigma^2$.
\end{remark}

\subsection{Metoda momentů}

Tato metoda je výpočetně jednoduchá a rychlá, její odhady však
někdy nemívají příliš dobré vlastnosti. Často se používá pro
získání prvních odhadů, které se následně použijí ve složitějších
metodách (MLE, iterační řešení rovnic).

Myšlenka metody je následující. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný
výběr z rozdělení s distribuční funkcí
$F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$ a nechť $X\sim
F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$. Definovali jsme $r$-tý obecný
moment jako
$$
\mu_r^\prime = \E X^r\, .
$$
Tyto momenty umíme spočítat, jsou funkcemi
$\theta_1,\ldots,\theta_k$. Dále $r$-tý výběrový moment je
definován předpisem
$$
m_r=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i^r \, .
$$
Věty o zákonech velkých čísel implikují, že $m_r\stP
\mu_r^\prime$, takže metoda momentů spočívá v porovnání prvních
$k$ momentů
$$
\mu_j^\prime = m_j \qmq{pro} j\in \wh k\, .
$$
Máme tedy $k$ rovnic pro $k$ neznámých.

\noindent{\bf Postup v praxi:}
\begin{enumerate}
  \item Napočítáme teoretické momenty
  $$
 \mu_j^\prime =\mu_j^\prime(\theta_1,\ldots,\theta_k) = \E X^j,\quad j\in\wh k\,
 .
  $$
  \item Spočítáme výběrové momenty $m_j, j\in\wh k$.
  \item Ze soustavy rovnic
$$
\mu_j^\prime(\theta_1,\ldots,\theta_k) = m_j, \quad j\in\wh k\, ,
$$
vyjádříme odhady
$$
\wh\theta_j=\wh\theta_j(m_1,\ldots,m_k)\, .
$$
Jsou to vlastně funkce náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$.
\end{enumerate}

\begin{example}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení jako náhodná
veličina $X$, kde
$$
f_X(x,\theta_1,\theta_2) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\theta_2} & \text{pro } \theta_1\leq x\leq \theta_1+\theta_2, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Na základě náhodného výběru odhadněte parametry
$\theta_1,\theta_2$.

Vyjádřeme první dva obecné momenty náhodné veličiny $X$,
$$
\E X = \int_{\theta_1}^{\theta_1+\theta_2} \frac{x}{\theta_2}\,dx
= \theta_1 +\frac{\theta_2}{2}
$$
a
$$
\E X^2  = \int_{\theta_1}^{\theta_1+\theta_2}
\frac{x^2}{\theta_2}\,dx = \theta_1^2 +\theta_1\theta_2
+\frac{\theta_2^2}{3}\, .
$$
Soustava rovnic má tedy tvar
\begin{eqnarray*}
\theta_1 +\frac{\theta_2}{2} &=& m_1 \\
 \theta_1^2 +\theta_1\theta_2 +\frac{\theta_2^2}{3} &=& m_2
\end{eqnarray*}
a tedy
$$
\theta_1 = m_1 -\frac{\theta_2}{2}
$$
a dosazením do druhé rovnice dostaneme
$$
\theta_2 = \sqrt{12(m_2-m_1^2)}\, .
$$
Získali jsme tudíž odhady
$$
\wh\theta_2 = \sqrt{12}\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nX_i^2 -
\overline X_n^2\right)^{\frac{1}{2}}\qmq{a} \wh\theta_1 =
\overline X_n - \frac{\wh\theta_2}{2}\, .
$$
\end{example}

\begin{example}
Najděte odhad parametrů binomického rozdělení $Bi(n,p)$ na základě
náhodného výběru $X_1,\ldots, X_n$.

Víme, že pro binomickou náhodnou veličinu platí $\E X=np, \Var
X=np(1-p)$ a tedy $\E X^2 = \Var X + (\E X)^2 = np-np^2+n^2p^2$.
Soustava rovnic tedy bude mít tvar
\begin{eqnarray*}
np &=& m_1 \\
np-np^2+n^2p^2 &=& m_2\, .
\end{eqnarray*}
Z první rovnice dostaneme $n=m_1/p$ a dosazením do druhé vyjádříme
$p$ ve tvaru $p=1+m_1-m_2/m_1$. Celkově mají tedy odhady metodou
momentů tvar
$$
\wh p = 1+m_1-\frac{m_2}{m_1}\qmq{a} \wh n =
\frac{m_1^2}{m_1+m_1^2-m_2}\, .
$$
\end{example}

\begin{exercise}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr (tzn. jsou to nezávislé
stejně rozdělené náhodné veličiny) z rozdělení s hustotou
pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\theta} e^{-\frac{x_i-\mu}{\theta}} & \text{pro } x_i>\mu, \\
    0 & \text{jinak},
  \end{cases}
$$
kde $\theta>0,\mu\in\RR$. Metodou momentů nalezněte odhady
parametrů $\theta,\mu$.
\end{exercise}




\subsection{Maximálně věrohodné odhady}

Začněme příkladem.
\begin{example}
Nechť $X_1,X_2,X_3,X_4$ je náhodný výběr z Bernoulliova
(alternativního) rozdělení s parametrem $p$ (neznámým). Máme za
úkol odhadnout hodnotu parametru $p$, jestliže jsme realizací
výběru získali data $0,0,1,0$.

Spočtěme sdruženou pravděpodobnost tohoto výsledku:
$$
P(p)=\P[X_1=X_2=X_4=0,X_3=1]=p(1-p)^3\, ,
$$
Princip metody spočívá v tom, že za odhad parametru $p$ vezmeme
hodnotu, pro kterou je získaná realizace nejpravděpodobnější.
Najděme maximum funkce $P(p)$,
$$
\frac{dP}{dp}(p)= (1-p)^3 -3p(1-p)^2 = (1-p)^2(1-4p) =0\, .
$$
Stacionární body tedy jsou $p_{1,2}=1, p_3=1/4$, přičemž maximum
je nabýváno v bodě $p_3=1/4$. Dostáváme tedy odhad $\wh p =1/4$,
což je hodnota, která se dala předvídat přímo ze zadání.
\end{example}

Ukázaný postup nyní zobecníme.
\begin{defin}
Sdruženou hustotu pravděpodobnosti náhodného výběru
$X_1,\ldots,X_n$ uvažovanou jako funkci parametru $\theta$ při
dané realizaci $(X_1,\ldots,X_n)=(x_1,\ldots,x_n)$ nazýváme
věrohodnostní funkcí a značíme $ L(\theta)$. Tedy
$$
L(\theta) = \prod_{i=1}^n f(x_i,\theta)\, ,
$$
pro absolutně spojité rozdělení, případně
$$
L(\theta) = \prod_{i=1}^n \P_\theta[X_i=x_i]
$$
pro diskrétní rozdělení.
\end{defin}

\begin{defin}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s distribuční funkcí
$F(x,\theta), \theta\in\Theta$. Hodnotu $\wh\theta\in \Theta$
nazýváme {maximálně věrohodný odhad (MLE)} parametru $\theta$,
jestliže
$$
\wh\theta = \argmax_{\theta\in\Theta} L(\theta)\, .
$$
\end{defin}

Postup pro získání odhadu:\\
Máme realizaci náhodného výběru $x_1,\ldots,x_n$, předpokládáme,
že z rozdělení s distribuční funkcí $F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$.
\begin{enumerate}
  \item Sestavíme věrohodnostní funkci (sdruženou hustotu)
  $L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$.
  \item Maximalizujeme $L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$ přes všechny
  možné hodnoty parametrů $\theta_1,\ldots,\theta_k$. Často je
  výhodné maximalizovat funkci $\ln L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$.
  MLE tedy získáme jako řešení soustavy $k$-rovnic
  $$
\frac{\partial \ln L(\theta_1,\ldots,\theta_k)}{\partial \theta_j}
=0,\qquad j=1,\ldots,k\, .
  $$
  Uvedené rovnice se nazývají věrohodnostní rovnice.
\end{enumerate}

\begin{remark}
Vlastnosti MLE:
\begin{itemize}
  \item často jsou výpočetně náročné, soustava se řeší numericky
  \item nemusí být nestranné, ale jsou konzistentní
  \item funkce $g(\wh\theta)$, kde $\wh\theta$ je maximálně
  věrohodný odhad, je odhadem funkce $g(\theta)$ (např. odhad
  směrodatné odchylky $\wh\sigma_n=\sqrt{\wh\sigma_n^2}$)
  \item za jistých podmínek známe asymptotické rozdělení MLE
  odhadů.
\end{itemize}
\end{remark}
\begin{example}
Běžný typ biologického experimentu je počítání mikroorganismů v
políčcích čtvercové sítě, kterou je rozděleno zorné pole
mikroskopu. V prvních třech řádcích následující tabulky jsou
uvedeny $k$ - počty mikroorganismů v políčku, $n_k$ - počty
políček, kde bylo pozorováno $k$ mikroorganismů a $n_k/n$ -
relativní četnosti, kde $n=118$ je celkový počet políček čtvercové
sítě.
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 $k$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
  $n_k$ & 5 & 19 & 26 & 26 & 21 & 13 & 5 & 3 \\
  $n_k/n$ & 0.042 & 0.161 & 0.220 & 0.220 & 0.178 & 0.110 & 0.042 & 0.025 \\
  $\wh p_k$ & 0.052 & 0.153 & 0.227 & 0.224 & 0.166 & 0.980 & 0.049 & 0.020 \\
\end{tabular}
\end{center}
Naším úkolem je odhadnout hodnotu parametru $\lambda$ Poissonova
rozdělení, kterým by bylo nejlepší situaci modelovat.

Začněme nejdříve obecně a uvažujme realizaci náhodného výběru
$x_1,\ldots,x_n$ z Poissonova rozdělení s parametrem $\lambda$.
Věrohodnostní funkce má tvar
$$
L(\lambda) = \prod_{i=1}^n e^{-\lambda}\frac{\lambda^{x_i}}{x_i!}
$$
a její logaritmus je
$$
\ln L(\lambda) = \sum_{i=1}^n \ln\left(
e^{-\lambda}\frac{\lambda^{x_i}}{x_i!}\right) =\sum_{i=1}^n \left(
-\lambda+x_i\ln\lambda -\ln(x_i!)\right) = -n\lambda +\ln\lambda
\sum_{i=1}^n x_i - \sum_{i=1}^n \ln(x_i!)\, .
$$
Následnou derivací získáme rovnici
$$
\frac{\partial \ln L(\lambda)}{\partial \lambda}= -n
+\frac{1}{\lambda} \sum_{i=1}^n x_i =0
$$
a jako její řešení maximálně věrohodný odhad
$$
\wh\lambda = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i = \overline x_n\, .
$$
V našem konkrétním případě bylo $n=118$ pozorování a
$$
\sum_{i=1}^{118} x_i = 19 + 2\cdot 26 + 3\cdot 26 + 4\cdot 21 +
5\cdot 13 + 6\cdot 5 + 7\cdot 3 = 349
$$
a dostáváme tudíž odhad parametru $\lambda$,
$$
\wh\lambda = \frac{349}{118}=2.96\, .
$$
Teoretické pravděpodobnosti spočtené s odhadnutou hodnotou
parametru jsou pro srovnání s relativními  četnostmi uvedeny v
posledním řádku předchozí tabulky.
\end{example}

\begin{example}
Nechť $x_1,\ldots,x_n$ je realizace náhodného výběru z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$. Najděte maximálně věrohodné odhady parametrů
$\mu, \sigma^2$.

Sestavme věrohodnostní funkci
$$
L(\mu,\sigma^2) = \prod_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\,
e^{-\frac{(x_i-\mu)^2}{2\sigma^2}} = \left(
\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\right)^n \,
e^{-\frac{1}{2\sigma^2}\sum_{i=1}^n(x_i-\mu)^2}
$$
a její logaritmus
$$
\ln L(\mu,\sigma^2) = -\frac{n}{2}\,\ln 2\pi - \frac{n}{2}
\ln\sigma^2 - \frac{1}{2\sigma^2}\sum_{i=1}^n (x_i-\mu)^2\, .
$$
Derivacemi podle parametrů $\mu,\sigma^2$ získáme soustavu
věrohodnostních rovnic
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial \ln L(\mu,\sigma^2)}{\partial \mu} &=&   \frac{1}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n (x_i-\mu) = \frac{1}{\sigma^2}\left( \sum_{i=1}^n x_i- n\mu\right)=0 \\
\frac{\partial \ln L(\mu,\sigma^2)}{\partial \sigma^2} &=&
-\frac{n}{2}\frac{1}{\sigma^2} +
\frac{1}{2(\sigma^2)^2}\sum_{i=1}^n (x_i-\mu)^2 =0\, .
\end{eqnarray*}
Protože $\sigma^2>0$ dostaneme z první rovnice
$$
\mu=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nx_i = \overline x_n\, .
$$
Dosazením do druhé rovnice soustavy pak získáme
$$
\sigma^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(x_i - \overline x_n)^2\, .
$$
Pro normální rozdělení jsme tedy získali maximálně věrohodné
odhady
$$
\wh\mu= \overline x_n \qmq{a} \wh\sigma^2 =
\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(x_i - \overline x_n)^2\, .
$$
\end{example}

\begin{exercise}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr (tzn. jsou to nezávislé
stejně rozdělené náhodné veličiny) z rozdělení s hustotou
pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) = (\theta+1)x_i^\theta,\qmq{pro} 0\leq x_i\leq 1\, .
$$
Najděte maximálně věrohodný odhad parametru $\theta$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení s hustotou
$$
f(x,\theta) = 3\theta^3 \frac{1}{x^4}, \quad x\in(\theta, \infty),\ \theta>0.
$$
\begin{enumerate}
  \item[1)] Najděte maximálně věrohodný odhad $\widehat\theta$ parametru $\theta$ a rozhodněte, zda je nestranný.
  \item[2)] Najděte odhad $\theta^\ast$ parametru $\theta$ metodou momentů a rozhodněte, zda je nestranný.
  \item[3)] Spočtěte rozptyly odhadů $\widehat\theta$ a $\theta^\ast$ a porovnejte rychlost jejich konvergence k 0 při $n\to\infty$.
\end{enumerate}
\end{exercise}




\subsection{Intervalové odhady}

Místo konkrétního bodového odhadu parametru $\theta$ nás někdy
zajímá interval, ve kterém bude hodnota parametru ležet s určitou
velkou pravděpodobností $1-\alpha$ ($\alpha>0$ malé).

Hledáme tedy na základě náhodného výběru dvě statistiky, zn.
$\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ a $\overline\theta
(X_1,\ldots,X_n)$ tak, aby platilo
$$
\P[\theta\leq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)] \leq
\frac{\alpha}{2} \qmq{a} \P[\theta\geq \overline\theta
(X_1,\ldots,X_n)]\leq \frac{\alpha}{2}
$$
a tedy
\begin{equation}\label{intod}
  \P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\leq\theta\leq \overline\theta
  (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha\, .
\end{equation}
\begin{defin}
Dvojice statistik $(\underline\theta,\overline\theta)$ splňující
(\ref{intod}) se nazývá $100\cdot(1-\alpha)\%$ interval
spolehlivosti. Statistika $\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)$ se
nazývá dolní mez, statistika $\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)$
horní mez intervalu spolehlivosti. Číslo $1-\alpha$ se nazývá
koeficient spolehlivosti.
\end{defin}
\begin{remark}
Nejčastěji se používají hodnoty $\alpha=0.05, \alpha=0.01$, kdy
mluvíme o 95\% intervalu spolehlivosti respektive o 99\% intervalu
spolehlivosti.

Interpretace 99\% intervalu spolehlivosti: skutečná hodnota
parametru $\theta$ bude s 99\% pravděpodobností ležet uvnitř
intervalu $(\underline\theta,\overline\theta)$. V praxi ale máme
konkrétní realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ náhodného výběru, v tomto
případě si význam intervalu spolehlivosti můžeme představit takto:
při 100 opakováních pokusu, bude v 99 případech hodnota parametru
$\theta$ ležet uvnitř spočteného intervalu spolehlivosti.
\end{remark}
\begin{remark}
Někdy nás zajímá jen horní nebo dolní mez, potom konstruujeme
statistiky tak, aby
$$
\P[\underline\theta (X_1,\ldots,X_n)\geq \theta]\leq \alpha
\qmq{nebo} \P[\theta\geq\overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\leq
\alpha
$$
neboli
$$
\P[\theta \geq \underline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq 1-\alpha
\qmq{a} \P[\theta\leq \overline\theta (X_1,\ldots,X_n)]\geq
1-\alpha
$$
a hovoříme o dolním resp. horním intervalovém odhadu nebo obecně o
jednostranných intervalech spolehlivosti.
\end{remark}

Obecně je konstrukce intervalových odhadů poměrně složitá, omezíme
se na normální rozdělení.
\begin{theorem}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$ a známe hodnotu $\sigma^2$. Potom platí
$$
\P\left[ \overline X_n - u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
<\mu<\overline X_n +
u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right] = 1-\alpha\, ,
$$
kde $u_\beta$ je $\beta$-kvantil standardního normálního rozdělení
$N(0,1)$.
\end{theorem}
\begin{remark}
To tedy znamená, že
$$
\left(\overline X_n -
u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}},\overline X_n +
u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right)
$$
je $100\cdot(1-\alpha)\%$ intervalem spolehlivosti pro parametr
$\mu$.
\end{remark}

\begin{proof}
Pro výběrový průměr $\overline X_n = 1/n\sum_{i=1}^n X_i$ platí
$\E \overline X_n = \mu$ a $\Var \overline X_n = \sigma^2/n$,
pomocí momentové funkce se dá ukázat, že $\overline X_n \sim
N(\mu,\sigma^2/n)$. To znamená, že
$$
Z=\frac{\overline X_n - \mu}{\sigma/\sqrt{n}} \sim N(0,1)
$$
a platí tedy
$$
\P[u_{\alpha/2}<Z<u_{1-\alpha/2}] = \P[Z<u_{1-\alpha/2}]
-\P[Z<u_{\alpha/2}] = 1-\frac{\alpha}{2} - \frac{\alpha}{2} =
1-\alpha\, .
$$
Využijeme-li dále toho, že ze symetrie rozdělení $N(0,1)$ plyne
$u_{\alpha/2}=-u_{1-\alpha/2}$, dostáváme konečně
\begin{eqnarray*}
&&\P\left[-u_{1-\alpha/2}<\frac{\overline X_n -
\mu}{\sigma/\sqrt{n}}<u_{1-\alpha/2}\right] =
\P\left[-u_{1-\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}<\overline X_n -
\mu<u_{1-\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right]\\
&&\P\left[\overline X_n-u_{1-\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}<
\mu<\overline X_n+u_{1-\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right] =
1-\alpha\, .
\end{eqnarray*}
\end{proof}

Další intervaly spolehlivosti pro normální rozdělení již nebudeme
odvozovat, ale uvedeme si je v souhrnné tabulce.

\newpage
%\vspace*{-2.5cm}

\begin{center}
{\bf\large Intervalové odhady parametrů normálního rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$\\[2mm] o spolehlivosti $1-\alpha$.}
\end{center}

{\small
\renewcommand{\arraystretch}{2.4}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 par. & typ & intervalový odhad & předpoklady \\[2mm] \hline
 $\mu$ & oboustr. & $\left(\,\ol{X}_n - u_{1-\alpha/2}\,
 \displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}},\ \ol{X}_n +u_{1-\alpha/2}\,
 \frac{\sigma}{\sqrt{n}}\, \right)$  & $\sigma^2$ známé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & dolní & $\ol{X}_n - u_{1-\alpha}\,\displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}}$  & $\sigma^2$ známé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & horní & $\ol{X}_n + u_{1-\alpha}\,\displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}}$  & $\sigma^2$ známé
 \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & oboustr. & $\left(\,\ol{X}_n - t_{1-\alpha/2}(n-1)\,
 \displaystyle\frac{s_n}{\sqrt{n}},\ \ol{X}_n +t_{1-\alpha/2}(n-1)\,
 \frac{s_n}{\sqrt{n}}\, \right)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & dolní & $\ol{X}_n - t_{1-\alpha}(n-1)\,
 \displaystyle\frac{s_n}{\sqrt{n}} $  & $\sigma^2$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\mu$ & horní & $\ol{X}_n + t_{1-\alpha}(n-1)\,
 \displaystyle\frac{s_n}{\sqrt{n}} $  & $\sigma^2$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\sigma^2$ & oboustr. & $\left(\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{1-\alpha/2}(n-1)},\
 \frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{\alpha/2}(n-1)} \right)$  & $\mu$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\sigma^2$ & dolní & $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{1-\alpha}(n-1)}$  & $\mu$ neznámé \\[2mm]
 \hline
 $\sigma^2$ & horní & $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\chi^2_{\alpha}(n-1)}$  & $\mu$ neznámé \\[2mm]
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
} \vspace{1cm}

\noindent {\bf Značení:} $X_1, \ldots, X_n$ náhodný výběr z
$N(\mu,\sigma^2)$
$$ \ol{X}_n = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i,\qquad s_n^2 =
\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} \left( X_i - \ol{X}_n\right)^2,\qquad
s_n = \sqrt{s_n^2}
$$
\begin{tabular}{ll}
$u_\beta$ & je $\beta$-kvantil normálního rozdělení $N(0,1)$
\\[2mm]
$t_\beta(n)$ & je $\beta$-kvantil Studentova t-rozdělení s $n$
stupni volnosti \\[2mm]
$\chi^2_\beta(n)$ & je $\beta$-kvantil $\chi^2$ rozdělení s $n$
stupni volnosti \\ [2mm] $F_\beta(n,m)$ & je $\beta$-kvantil
Fisherova $F$-rozdělení s $n$ a $m$ stupni volnosti
 \\
\end{tabular}
\newpage


\begin{example}
Při kontrolních zkouškách 16 žárovek byl stanoven odhad střední
hodnoty $\overline x_{16} = 3000$ hodin a směrodatné odchylky
$\sigma_{16}=20$ hodin jejich životnosti. Za předpokladu, že
životnost žárovky je náhodná veličina s normálním rozdělením
$N(\mu,\sigma^2)$ určete $90\%$ interval spolehlivosti pro
parametry $\mu$ a $\sigma$.

Pro dosazení do vzorců pro intervaly spolehlivosti budeme
potřebovat výběrovou směrodatnou odchylku $s_{16}$. Protože obecně
platí $s_n^2 = n/(n-1) \sigma_n^2$, dostaneme $s_{16}=80/\sqrt{15}
$.

V tabulce najdeme interval spolehlivosti pro parametr $\mu$ a
tento případ ve tvaru
$$
\left(\overline X_n -
t_{1-\alpha/2}(n-1)\,\frac{s_n}{\sqrt{n}},\overline X_n +
t_{1-\alpha/2}(n-1)\,\frac{s_n}{\sqrt{n}}\right)\, .
$$
Po dosazení za $\alpha= 0.1, n=16$ a $t_{0.95}(15)=1.753$
$$
\left(
3000-1.753\frac{20}{\sqrt{15}},3000+1.753\frac{20}{\sqrt{15}}\right)
= ( 2990.9, 3009.1)
$$
a parametr $\mu$ tedy s pravděpodobností $90\%$ leží v intervalu
$( 2990.9, 3009.1)$. Pro dolní interval spolehlivosti (střední
životnost větší než?) dostaneme
$$
\overline x_{16} - t_{0.9}(15) \frac{s_{16}}{\sqrt{16}} = 3000 -
1.3406 \frac{20}{\sqrt{15}} = 2993.3
$$
a s pravděpodobností $90\%$ je $\mu > 2993.3$.

Pro parametr $\sigma^2$ má interval spolehlivosti tvar
$$
\left(\frac{(n-1)s_n^2}{\chi_{1-\alpha/2}^2(n-1)},
\frac{(n-1)s_n^2}{\chi_{\alpha/2}^2(n-1)}\right)
$$
a dosazením hodnot $\chi_{0.95}(15) = 24.996, \chi_{0.05}(15) =
4.6009$ dostaneme interval $(256, 1391)$. Hodnota parametru
$\sigma$ tedy leží s pravděpodobností 90\% v intervalu
$(16,37.3)$. Podobně pro horní interval spolehlivosti (rozptyl
menší než?)
$$
\frac{15 s_{16}^2}{\chi_{0.1}^2(15)} = \frac{16\cdot 400}{5.2293}=
1223.8\, ,
$$
z čehož vyplývá, že s 90\% pravděpodobností je $\sigma<34.9$.
\end{example}
\begin{example}
Hloubka moře se měří přístrojem, jehož systematická chyba je rovna
nule a náhodné chyby mají normální rozdělení se směrodatnou
odchylku $\sigma=20\  m$. Kolik nezávislých měření je třeba
provést, aby se s pravděpodobností 95\% stanovila hloubka s chybou
menší než $10\  m$?

Označme výsledky jednotlivých měření $Y_j, j=1,\ldots, n$. Ze
zadání víme, že $Y_j = h + X_j$. kde $h$ je skutečná hloubka moře
a $X_j\sim N(0,\sigma^2)$ je náhodná chyba měření. Zprůměrováním
měření dostaneme
$$
\overline Y_n = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n Y_j = \frac{1}{n}
\sum_{i=1}^n (h+X_j) = h + \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_j\, ,
$$
kde $1/n \sum_{i=1}^n X_j $ vyjadřuje chybu, jaké se dopustíme po
zprůměrování měření.

Pro interval spolehlivosti pro parametr $\mu$ platí
$$
\P\left[ \overline X_n - u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}
<\mu<\overline X_n +
u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right] = 1-\alpha\, ,
$$
což můžeme přepsat do tvaru $(\mu=0)$
$$
\P\left[| \overline X_n -\mu|<
u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}} \right] = \P\left[|
\overline X_n|< u_{1-\alpha/2}\,\frac{\sigma}{\sqrt{n}} \right] =
1-\alpha\, .
$$
My bychom chtěli určit počet měření $n$ tak, aby chyba, které se
dopustíme, byla s pravděpodobností 95\% menší než 10 m, tzn.
$$
\P[|\overline X_n|<10]= 0.95\, .
$$
Z předchozího vztahu vyplývá, že pro takové $n$ musí platit
$$
10 = u_{0.975}\frac{20}{\sqrt{n}}
$$
a tedy
$$
\sqrt{n} = 2\cdot u_{0.975} = 2\cdot 1.96 \doteq 4\, .
$$
Závěr zní, že abychom s pravděpodobností 95\% určili hloubku s
přesností na 10 m, musíme provést minimálně 16 měření.
\end{example}

\section{Testování hypotéz}

Na základě náhodného výběru z populace budeme konstruovat testy,
pomocí kterých zamítneme nebo nezamítneme nějakou hypotézu o
populaci (populace je popsána nějakým rozdělením pravděpodobnosti
s parametrem $\theta$, otázka může být $\theta=3$?). Například:
\begin{itemize}
  \item Příjem dodávky zboží. Dodávku přijmeme, pokud procento
  zmetků $p$ v ní bude menší než nějaká hranice (např. 0.05).
  Nemůžeme ale prověřit všechny výrobky. Provedeme náhodný výběr a
  otestujeme. Na základě výsledků se máme rozhodnout, zda dodávku
  přijmout či ne. Testujeme vlastně nulovou hypotézu  $H_0: p\leq
  0.05$ proti alternativě $H_1: p\geq 0.05$.
\item Zlepšení technologického  nebo výrobního procesu.
  Představme si, že byl navržen nový způsob povrchové úpravy
  materiálu proti korozi. Než se zavede do výroby je třeba
  rozhodnout, zda je skutečně lepší než ten současný. Naměří se
  vzorky $n_1$ a $n_2$ pozorování pro starou a novou metodu. Zajímá
  nás například procento povrchu zasaženého korozí a ptáme se,
  jestli střední hodnota povrchu zasaženého korozí je při nové
  metodě menší  nebo ne. Testujeme tedy nulovou hypotézu $H_0:
  \mu_2<\mu_1$ proti alternativě $H_1: \mu_2\geq \mu_1$ .
\end{itemize}


\subsection{Matematický popis}

Předpokládáme, že máme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení,
které je prvkem rodiny distribucí $\{F_\theta\,|\,\theta\in
\Theta\}$, kde $\Theta\subset\RR^d$ je množina všech možných
hodnot parametru $\theta$. Dále předpokládáme, že o parametru
$\theta$ existují dvě konkurující si hypotézy.
$$
\mbox{Nulová hypotéza }\quad  H_0:\theta\in\Theta_0
$$
reprezentovaná množinou parametrů $\Theta_0\subset \Theta$ a
$$
\mbox{alternativní hypotéza }\quad H_1:\theta\in\Theta_1\,
$$
kde $\Theta_1 = \Theta \setminus \Theta_0$.

{\em Testem nulové hypotézy $H_0$} proti alternativní hypotéze
$H_1$ rozumíme rozhodovací proces založený na náhodném výběru
$X_1,\ldots,X_n$, na jehož základě {\em zamítneme} nebo {\em
nezamítneme} platnost hypotézy $H_0$. Naše rozhodnutí ovšem nemusí
být správné. Celkem mohou nastat následující čtyři případy
\begin{itemize}
  \item[a)] platí $H_0$ a naše rozhodnutí je nezamítnout $H_0$,
  \item[b)] platí $H_0$ a naše rozhodnutí je zamítnout $H_0$,
  \item[c)] platí $H_1$ a naše rozhodnutí je nezamítnout $H_0$,
  \item[d)] platí $H_1$ a naše rozhodnutí je zamítnout $H_0$.
\end{itemize}
V případech a) a d) je naše rozhodnutí správné. V případě b)
říkáme, že se dopouštíme {\em chyby prvního druhu}, v případě c)
říkáme, že se dopouštíme {\em chyby druhého druhu}.

Postavení hypotéz tedy není symetrické. Za nulovou hypotézu volíme
tu, jejíž neoprávněné zamítnutí, tj. chyba prvního druhu, je
závažnější. Můžeme totiž kontrolovat velikost pouze jedné z
uvedených chyb, volba padla na chybu prvního druhu. Velikost chyby
prvního druhu tedy stanovíme na rozumné úrovni (obvykle
$\alpha=0.05, \alpha=0.01$), chyba druhého druhu potom může být
vysoká.

Při této volbě uděláme chybu s pravděpodobností nejvýše $\alpha$,
pokud hypotézu $H_0$ zamítneme. Buďto totiž platí $H_1$ a udělali
jsme dobře nebo platí $H_0$ a my jsme udělali chybu prvního druhu
ale maximálně s pravděpodobností $\alpha$. Pokud bychom ale
hypotézu $H_0$ přijali, může být pravděpodobnost chyby rozhodnutí
velká.

{\bf Volíme tedy mezi dvěma výsledky testu:}
\begin{itemize}
  \item[a)] na základě testu zamítáme hypotézu $H_0$ (s možnou
  malou chybou $\alpha$),
  \item[b)] na základě testu nezamítáme $H_0$ (ale ani
  nepřijímáme, přijetí $H_0$, by mohlo být chybné).
\end{itemize}

Parametrický prostor jsme rozdělili na dvě části $\Theta_0,
\Theta_1$, příslušné hypotézám $H_0,H_1$. Stejně se rozpadne i
výběrový prostor $\X^n$ $((X_1,\ldots,X_n)\in\X^n)$ na body, kdy
zamítáme $H_0$ a nezamítáme $H_0$.

Množinu $W\subset\X^n$ bodů z $\X^n$, kterým je přiřazeno
rozhodnutí zamítnout $H_0$, nazýváme {\em kritickým oborem} pro
testování $H_0$. Je-li tedy realizace náhodného výběru
$(x_1,\ldots,x_n)\in W$, zamítáme $H_0$. Volba množiny $W$ se řídí
především požadavkem, aby pravděpodobnost chyby prvního druhu
nepřesáhla $\alpha$, tj.
$$
\P_\theta\left[(X_1,\ldots,X_n)\in W\right] \leq \alpha \qmq{pro
všechna } \theta\in\Theta_0\, .
$$
Číslo $\alpha$ se nazývá {\em hladina významnosti testu}. Celkově
tedy budeme říkat, že testujeme nulovou hypotézu $H_0$ oproti
alternativě $H_1$ na hladině významnosti $\alpha$.

\subsection{Testy hypotéz $\times$ intervalové odhady }

Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s distribuční
funkcí $F(x,\theta)$ a mějme testovat hypotézu
$$
H_0: \theta=\theta_0 \qmq{proti} H_1: \theta \neq \theta_0\, .
$$
Nechť dále $(\underline\theta,\overline\theta)$ je
$100(1-\alpha)\% $ interval spolehlivosti pro parametr $\theta$ na
základě náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$ (tj.
$\P[\theta\in(\underline\theta,\overline\theta)]\geq 1-\alpha$).
Potom
$$
W=\{ (x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n\,|\, \theta_0 \notin
(\underline\theta(x_1,\ldots,x_n),\overline\theta(x_1,\ldots,x_n))\}
$$
je kritický obor testu $H_0$ proti $H_1$ na hladině významnosti
$\alpha$, neboť za platnosti nulové hypotézy, tedy
$\theta=\theta_0$, platí
$$
\P[(X_1,\ldots,X_n)\in W] =
\P[\theta_0\notin(\underline\theta,\overline\theta) ]\leq \alpha\,
.
$$
Jinými slovy hypotézu $H_0$ zamítáme, pokud
$\theta_0\notin(\underline\theta,\overline\theta) $.

Podobně máme-li testovat $H_0: \theta=\theta_0$ proti
(jednostranné alternativě) $H_1:\theta>\theta_0$ a máme dolní
intervalový odhad $\underline\theta$ ($\P[\theta\geq
\underline\theta]\geq1-\alpha$), je kritickým oborem na hladině
$\alpha$ množina
$$
W=\{ (x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n\,|\, \theta_0 <
\underline\theta(x_1,\ldots,x_n)\}\, .
$$
Hypotézu $H_0$ proti jednostranné alternativě $H_1$ tedy na
hladině významnosti $\alpha$ zamítáme, pokud $\theta_0 <
\underline\theta(x_1,\ldots,x_n)$.

\begin{example}
Podle jisté teorie je podíl železa v určité chemické sloučenině
12.1\%. Byl proveden rozbor 9 vzorků s následujícími výsledky
$$
11.7,\ 12.2,\ 10.9,\ 11.4.\ 11.3,\ 12.0,\ 11.1,\ 10.7,\ 11.6\, .
$$
Testujte platnost teoretické hypotézy na hladině významnosti 5\%
(předpokládáme normální rozdělení dat s parametry $\mu,
\sigma^2$).

Máme tedy testovat
$$
H_0: \mu = 12.1 \qmq{proti} H_1: \mu\neq 12.1\, .
$$
Najděme příslušný oboustranný interval spolehlivosti pro parametr
$\mu$, který má tvar
$$
\left(\overline X_n -
t_{1-\alpha/2}(n-1)\,\frac{s_n}{\sqrt{n}},\overline X_n +
t_{1-\alpha/2}(n-1)\,\frac{s_n}{\sqrt{n}}\right)\, .
$$
Podle zadání je
$$
\overline X_n = \frac{1}{9} \sum_{i=1}^9 X_i = 11.43,\quad s_n^2 =
\frac{1}{8} \sum_{i=1}^9 (X_i-11.43)^2 = 0.24,
$$
$$
s_n = 0.49 \qmq{a} t_{0.975}(8) = 2.306\, .
$$
Po dosazení dostaneme interval spolehlivosti $(11.05,11.81)$.
Protože $12.1\notin (11.05,11.81)$ na hladině významnosti 5\%
zamítáme hypotézu $H_0$, že obsah železa je 12.1\%.
\end{example}




\subsection{Testy o parametrech normálního rozdělení}

\noindent{\bf 1. Testy o střední hodnotě}

Uvažujeme náhodný výběr $X_1,\ldots, X_n$ z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$ a úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \mu=\mu_0 \qmq{proti} H_1: \mu\neq \mu_0,\ H_1^\prime :
\mu>\mu_0, \ H_1^{\prime\prime}: \mu<\mu_0\, .
$$
Odvození jednoho jednoduchého testu si ukážeme na příkladu, další
testy potom uvedeme v tabulce.

\begin{example}\label{ex99}
Pevnost vyráběného ocelového drátu je náhodná veličina s
rozdělením $N(\mu_0,\sigma^2)$, kde $\mu_0=1250, \sigma=150$.
Novým postupem bylo vyrobeno 25 vzorků a stanoven průměr
$\overline X_{25}= 1312$, předpokládáme stejné $\sigma$. Na
hladině významnosti 0.05 ověřte, zda je nový postup lepší.

Máme tedy otestovat hypotézu
$$
H_0:\mu=\mu_0 \qmq{proti} H_1: \mu>\mu_0
$$
(při novém postupu je drát pevnější). Víme, že $\overline X_n$ má
rozdělení $N(\mu,\sigma^2/n)$. Čím větší bude rozdíl $\overline
X_n-\mu_0$, tím spíš bude nový postup lepší. Pokud rozdíl
normujeme za předpokladu platnosti $H_0$, tj. $\mu=\mu_0$,
dostaneme testovací statistiku
$$
Z_n = \frac{\overline X_n - \mu_0}{\sigma/\sqrt{n}} \sim N(0,1)\,
,
$$
která má za předpokladu $H_0$ standardní normální rozdělení. Za
zmíněného předpokladu tedy platí
$$
\P[Z_n \geq u_{0.95}] = 0.05\, .
$$
Pokud hodnota $Z_n$ překročí $u_{0.95}$ (jev, který měl za
předpokladu $H_0$ nastat s malou pravděpodobností), bude to říkat,
že $Z_n$ asi nemá rozdělení $N(0,1)$, což znamená, že neplatí
$H_0$. Hypotézu $H_0$ tedy zamítneme, pokud
$$
Z_n\geq u_{0.95}\, .
$$

Podle zadání je
$$
Z_n = \frac{\overline X_n - \mu_0}{\sigma/\sqrt{n}} =
\frac{1312-1250}{30} = 2.067
$$
a příslušný kvantil má hodnotu $u_{0.95}=1.64$. Protože $Z_n =
2.067 > u_{0.95}=1.64$ nulovou hypotézu na hladině významnosti
0.05 zamítáme a statisticky tedy bylo prokázáno, že nový výrobní
postup dává lepší výsledky.
\end{example}

Další testy o parametrech normálního rozdělení jsou uvedeny v
tabulce.

\newpage
\vspace*{-2cm}


\noindent{\bf Testy o parametrech normálního rozdělení na hladině
významnosti $\alpha$.}\\
  \noindent $X_1, \ldots,
X_n$ je náhodný výběr z $N(\mu,\sigma^2)$
 {\small
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 $H_0$ & $H_1$ & ${\hbox{\boldmath$X$}}\in W$\hspace{5mm} (zamítáme $H_0$) & předpoklady \\ \hline
 $\mu=\mu_0$ & $\mu\neq\mu_0$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\,|\ol{X}_n-\mu_0|
 \,\geq\, u_{1-\alpha/2}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu>\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\geq\, u_{1-\alpha}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu<\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\leq\,- u_{1-\alpha}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
 $\mu=\mu_0$ & $\mu\neq\mu_0$ & $\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,|\ol{X}_n-\mu_0|
 \,\geq\, t_{1-\alpha/2}(n-1)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu>\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\geq\, t_{1-\alpha}(n-1)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
$\mu=\mu_0$ & $\mu<\mu_0$ &
$\displaystyle\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,(\ol{X}_n-\mu_0)
 \,\leq\,- t_{1-\alpha}(n-1)$  & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
 $\sigma^2 = \sigma_0^2$ &  $\sigma^2 \neq \sigma_0^2$ &
 $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2} \notin \left( \chi^2_{\alpha/2}(n-1),\,\chi^2_{1-\alpha/2}(n-1)\right)$ & $\mu$
 neznámé \\[2mm] \hline
 $\sigma^2 = \sigma_0^2$ &  $\sigma^2 < \sigma_0^2$ &
 $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2} \leq \chi^2_{\alpha}(n-1)$ & $\mu$
 neznámé \\[2mm] \hline
 $\sigma^2 = \sigma_0^2$ &  $\sigma^2 > \sigma_0^2$ &
 $\displaystyle\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2} \geq \chi^2_{1-\alpha}(n-1)$ & $\mu$
 neznámé \\[2mm] \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 \vspace{0.5cm}
 }

\noindent{\bf Testy pro rovnost středních hodnot dvou normálních
rozdělení}\\[2mm] \noindent $X_1, \ldots, X_{n_1}$ a $Y_1, \ldots,
Y_{n_2}$ jsou nezávislé náhodné výběry z $N(\mu_1,\sigma^2)$ a
$N(\mu_2,\sigma^2)$ a {\small
$$
s^{\ast} = \left( \frac{1}{n_1+n_2-2}\left(\sum_{i=1}^{n_1} \left(
X_i - \ol{X}_{n_1}\right)^2 + \sum_{i=1}^{n_2} \left( Y_i -
\ol{Y}_{n_2}\right)^2\right) \right)^{1/2}
$$
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 $H_0$ & $H_1$ & ${(\hbox{\boldmath$X$}},{\hbox{\boldmath$Y$}})\in W$\hspace{5mm} (zamítáme $H_0$) & předpoklady \\ \hline
 $\mu_1=\mu_2$ & $\mu_1\neq\mu_2$ & $\displaystyle\sqrt{\frac{n_1
 n_2}{n_1+n_2}}\,\frac{1}{\sigma}\,
 |\ol{X}_{n_1} - \ol{Y}_{n_2}| \geq u_{1-\alpha/2}$  & $\sigma^2$ známé \\[1mm]
 \hline
$\mu_1=\mu_2$ & $\mu_1\neq \mu_2$ & $\displaystyle\sqrt{\frac{n_1
 n_2}{n_1+n_2}}\,\frac{1}{s^\ast}\,
 |\ol{X}_{n_1} - \ol{Y}_{n_2}| \geq t_{1-\alpha/2}(n_1+n_2-2)$ & $\sigma^2$ neznámé \\[1mm]
 \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
} \vspace{0.5cm}

\noindent{\bf Testy pro rovnost rozptylů dvou normálních
rozdělení}
 \\[2mm] \noindent $X_1, \ldots, X_{n_1}$ a $Y_1, \ldots,
Y_{n_2}$ jsou nezávislé náhodné výběry z $N(\mu_1,\sigma_1^2)$ a
$N(\mu_2,\sigma_2^2)$ a
 {\small
$$
s_{n_1}^2 = \frac{1}{n_1-1}\sum_{i=1}^{n_1} \left( X_i -
\ol{X}_{n_1}\right)^2, \qquad s_{n_2}^2 =
\frac{1}{n_2-1}\sum_{i=1}^{n_2} \left( Y_i - \ol{Y}_{n_2}\right)^2
$$
 \renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
 $H_0$ & $H_1$ & ${(\hbox{\boldmath$X$}},{\hbox{\boldmath$Y$}})\in W$\hspace{5mm} (zamítáme
 $H_0$)\\ \hline
 $\sigma_1^2 = \sigma_2^2$ &  $\sigma_1^2 \neq \sigma_2^2$ &
 $\displaystyle\frac{s_{n_1}^2}{s_{n_2}^2} \, \notin \, \left(
 F_{\alpha/2}(n_1-1,n_2-1),\,
 F_{1-\alpha/2}(n_1-1,n_2-1)\right)$\\[2mm] \hline
\end{tabular}
 \end{center}
}

\newpage


\begin{example}
Pro kontrolu nastavení měřícího přístroje bylo provedeno 10 měření
zkušebního vzorku se správnou hodnotou $\mu_0=15.2$. Výsledky
měření jsou
$$
15.21,\ 15.19,\ 15.16.\ 15.26,\ 15.22,\ 15.23,\ 15.26,\ 15.23,\
15.29, 15.23\, .
$$
Lze považovat na hladině významnosti 0.05 naměřené odchylky za
náhodné chyby nebo je podezření na systematickou chybu?
(předpokládáme, že chyby mají normální rozdělení)

Máme tedy otestovat platnost hypotézy
$$
H_0: \mu=\mu_0 \qmq{proti} H_1: \mu\neq \mu_0,
$$
pro kterou najdeme v tabulce test ve tvaru
$$
\frac{\sqrt{n}}{s_n}\,|\overline X_n -\mu_0| \geq t_{1-\alpha/2}
(n-1).
$$
Ze zadaných dat dostaneme $\overline X_n =15.228, s_n = 0.03706$ a
po dosazení do testu
$$
\frac{\sqrt{10}}{0.03706}\, |15.228-15.2| = 2.3893 > 2.2622 =
t_{0.975}(9)\, .
$$
Nulovou hypotézu na hladině 0.05 zamítáme, tzn. usuzujeme na
přítomnost systematické chyby.
\end{example}


\noindent{\bf 2. Testy o rozptylu}

\begin{example}
Při přesném seřízení automatického obráběcího stroje nepřekračuje
rozptyl délky součástky $300 \ \mu m^2$. Bylo změřeno 15 součástek
a výběrový rozptyl činil $s_n^2=580 \mu m^2$. Je tím na hladině
významnosti 0.05 prokázáno, že seřízení stroje není v pořádku?
(předpokládáme normální rozdělení délek součástek).

Úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \sigma^2\leq 300 \qmq{proti} H_1:\sigma^2 >300\, .
$$
Tvrdíme, že z tabulky lze použít test pro hypotézu
$H_0:\sigma^2=\sigma_0^2$ proti $H_1: \sigma^2>\sigma_0^2$ ve
tvaru
\begin{equation}\label{testsigma}
\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2}\geq \chi_{1-\alpha}^2(n-1)\, .
\end{equation}
Zdůvodnění je následující. Podobně jako v příkladu \ref{ex99} se
dá ukázat, že
$$
\P\left[\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma^2}\geq
\chi_{1-\alpha}^2(n-1)\right] = \alpha\, .
$$
Pro hypotézu $H_0:\sigma^2=\sigma_0^2$ z tohoto vztahu dostáváme
test (\ref{testsigma}). Teď máme nulovou hypotézu ve tvaru $H_0:
\sigma\leq \sigma_0$ a pro všechna $\sigma\leq \sigma_0$ platí
$$
\left[\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2}\geq
\chi_{1-\alpha}^2(n-1)\right]\subset \left[
\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma^2}\geq \chi_{1-\alpha}^2(n-1)\right]\, ,
$$
z čehož následně pro všechna $\sigma\leq \sigma_0$ vyplývá
$$
\P\left[\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma_0^2}\geq
\chi_{1-\alpha}^2(n-1)\right]\leq \P \left[
\frac{(n-1)s_n^2}{\sigma^2}\geq
\chi_{1-\alpha}^2(n-1)\right]=\alpha\, .
$$
Jedná se tedy také o test na hladině významnosti $\alpha$.

Dosazením konkrétních hodnot z tohoto příkladu dostaneme
$$
\frac{14\cdot 580}{300} = 27.07 \geq 23.7 = \chi_{0.95}^2(14)
$$
a hypotézu $H_0$ na hladině významnosti 0.05 zamítáme. Stroj je
tedy nutné znovu seřídit.
\end{example}

\noindent{\bf 3. Testy rovnosti středních hodnot dvou normálních
rozdělení }

Uvažujeme dva nezávislé náhodné výběry $X_1,\ldots, X_{n_1}$ a
$Y_1,\ldots,Y_{n_2}$ z rozdělení $N(\mu_1, \sigma^2)$ a $N(\mu_2,
\sigma^2)$. Úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \mu_1=\mu_2 \qmq{proti} H_1: \mu_1\neq \mu_2\, .
$$

\begin{remark}
Všimněme si, že pro použití testu uvedeného pro tuto hypotézu v
tabulce je důležité splnit předpoklady o rovnosti rozptylů obou
normálních rozdělení. Pokud tato informace není explicitně dána,
musíme rovnost rozptylů otestovat (viz. následující sekce).
\end{remark}

\begin{example}
Dvě nádrže obsahují chlorovanou vodu. Bylo odebráno $n_1=25$
vzorků z první nádrže a $n_2=10$ z druhé s těmito výsledky
$$
\overline X_{n_1} = 34.48,\quad s_{n_1}^2= 1.7482,
$$
$$
\overline Y_{n_2} = 35.59,\quad s_{n_2}^2= 1.7121.
$$
Předpokládáme, že jde o výběry z normálního rozdělení se stejným
rozptylem ($N(\mu_1, \sigma^2)$, $N(\mu_2,\sigma^2)$). Lze na
hladině 0.05 tvrdit, že obsah chloru je v obou nádržích stejný?

Máme tedy otestovat
$$
H_0: \mu_1=\mu_2 \qmq{proti} H_1: \mu_1\neq \mu_2\, .
$$
Podle vzorců uvedených v tabulce je
$$
(s^\ast)^2 = \frac{1}{25+10-2}\left[ (25-1) s_{n_1}^2 + (10-1)
s_{n_2}^2\right] \doteq 1.7384,
$$
$s^\ast = 1.3185$ a hodnota testovací statistiky je
$$
\sqrt{\frac{n_1+ n_2}{n_1+n_2}} \frac{1}{s^\ast} |\overline
X_{n_1} - \overline Y{n_2} | \doteq 2.25\, .
$$
Protože hodnota příslušného kvantilu je $t_{0.975}(33) = 2.035$,
nulovou hypotézu na hladině významnosti 0.05 zamítáme.
\end{example}


\noindent{\bf 4. Testy rovnosti rozptylů dvou normálních
rozdělení}

Uvažujeme dva nezávislé náhodné výběry $X_1,\ldots, X_{n_1}$ a
$Y_1,\ldots,Y_{n_2}$ z rozdělení $N(\mu_1, \sigma_1^2)$ a
$N(\mu_2, \sigma_2^2)$. Úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2 \qmq{proti} H_1: \sigma_1^2\neq
\sigma_2^2\, .
$$

\begin{example}
U 16 mužů a 13 žen byly změřeny hodnoty diastolického tlaku s
těmito výsledky
$$
\overline X_{M} = 77.375,\quad s_{M}^2= 69.7167,
$$
$$
\overline Y_{Z} = 71.0769,\quad s_{Z}^2= 85.0769.
$$
Na hladině 0.05 ověřte hypotézu, že muži mají stejný diastolický
tlak jako ženy. (předpokládáme normální rozdělení
$N(\mu_M,\sigma_M^2)$ a $N(\mu_Z,\sigma_Z^2)$)

Ověřme nejdříve hypotézu o rovnosti rozptylů
$$
H_0: \sigma_M^2 = \sigma_Z^2 \qmq{proti} H_1: \sigma_M^2 \neq
\sigma_Z^2\, .
$$
Pro testovací statistiku platí
$$
\frac{s_M^2}{s_Z^2} = \frac{69.7167}{85.0769} = 0.8195 \in (0.34,
3.17),
$$
neboť $F_{0.025}(15,12) = 1/F_{0.975}(12,15) = 1/2.97 \doteq 0.34$
a $F_{0.975}(15,12)= 3.17$. Hypotézu $H_0$ nezamítáme,  rozptyly
jednotlivých výběrů se tudíž statisticky neliší a můžeme použít
test pro rovnost středních hodnot,
$$
H_0: \mu_M=\mu_Z \qmq{proti} H_1:\mu_M\neq \mu_Z\, .
$$
V tomto případě je
$$
(s^\ast)^2 = \frac{1}{27}(15\cdot 69.1767 + 12\cdot 85.0769) =
76.54,
$$
$s^\ast = 8.75$ a
$$
T_n = \sqrt{\frac{16\cdot 13}{29}}\frac{1}{8.75} |77.375 -
71.0769| = 1.928 < 2.0518 = t_{0.975}(27)\, .
$$
Nulovou hypotézu tedy nelze na hladině významnosti 0.05 zamítnout.

Pokud bychom testovali hypotézu
$$
H_0: \mu_M=\mu_Z \qmq{proti} H_1:\mu_M> \mu_Z\, ,
$$
test by byl
$$
T_n > t_{1-\alpha}(n_1+n_2-2)\, .
$$
Protože $t_{0.95}(27) = 1.703 < 1.928 = T_n$, nulovou hypotézu
$H_0$ oproti alternativě $H_1$ v tomto případě na hladině 0.05
zamítáme.
\end{example}


\begin{exercise}
Automatická plnící linka plní lahve tekutým mýdlem. Náhodný výběr
20 lahví dal výběrový rozptyl obsahu $s_n^2 = 0.0153$. Pokud
rozptyl obsahu přesáhne hodnotu 0.01, nepřijatelné množství lahví
bude přeplněno nebo nedoplněno. Můžeme na hladině 0.05 tvrdit, že
výrobce má problém s plněním lahví?
\end{exercise}

\begin{exercise}
Výrobce tvrdí, že jeho lék je účinný v 75\% případů. Nemocnice
zaznamenala úspěšnost léku u 136 ze 200 pacientů, kteří jím byli
léčeni. Je mezi tvrzením výrobce a zjištěnou úspěšností léku
statisticky významný rozdíl?
\end{exercise}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%   NOVE

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%řř


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Testy dobré shody}

 \subsubsection{Pearsonův ${\chi}^2$-test dobré shody pro jednoduchou hypotézu}
 Představme si, že máme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z neznámého
rozdělení pravděpodobnosti s distribuční funkcí $F$ a zajímá nás,
zda tato data pocházejí z určitého konkrétního rozdělení s
distribuční funkcí $F_0$, tzn. chtěli bychom otestovat hypotézu
$$
  { H_0: F=F_0 \qmq{proti} H_1: F\neq F_0}.
$$
 Nejdříve se budeme zabývat jednoduchou hypotézou, kdy je rozdělení příslušné hypotéze $H_0$ určeno jednoznačně
  a zaměříme se zvlášť na diskrétní a spojitá rozdělení.
\medskip

\noindent
{\bf a) diskrétní rozdělení s konečným počtem hodnot}\\[2mm]
Nechť $X_1,...,X_n$ jsou nezávislé náhodné veličiny,
   každá z veličin $X_i$ nabývá hodnot $B_1,...B_r$ s pravděpodobnostmi $p_1,...,p_r$.
  Úkolem je otestovat hypotézu
$$ { H_0: p_j=p_j^0 \quad \forall j\in\hat{r}} \qmq{proti} H_1: {(\exists j\in\hat{r})(p_j \neq p_j^0)}, $$
kde $p_j^0$ jsou dané konstanty.




Označme $n_j$ počet veličin $X_1,\ldots,X_n$ nabývajících hodnotu $B_j$, $j=1,\ldots,r$.
  Jestliže platí $H_0$, říká  \emph{Pearsonova věta}, že
$$T_n=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j^0)^2}{np_j^0}\stL   {\chi}^2{(r-1)}.$$
Statistika $T_n$ vyjadřuje míru neshody mezi empirickou distribuční
funkcí danou pozorovanými daty a distribuční funkcí $F_0$. Přitom velké hodnoty statistiky $T_n$ svědčí proti hypotéze $H_0$.



 {\bf Test hypotézy $H_0$ tedy bude:} zamítáme hypotézu
$H_0$ na hladině významnosti $\alpha$ pokud
$$
T_n = \sum_{j=1}^r \frac{(n_j-np_j^0)^2}{np_j^0} >
\chi_{1-\alpha}^2(r-1).
$$

\begin{remark}
Poznamenejme jenom, že definovaná statistika se dá interpretovat
následujícím způsobem
$$
T_n = \sum_{j=1}^r \frac{(\mbox{pozorováno v $j$-té třídě} -
\mbox{teoreticky v $j$-té třídě})^2}{\mbox{teoreticky v $j$-té
třídě}}\, .
$$
\end{remark}
\begin{remark}
Rozdělení  $\chi^2$ je asymptotické, pro dobrou aproximaci je třeba zajistit, aby  {$np_j^0 \geq 5 $} pro všechna $j$.
 Pokud to splněno není, slučují se sousední hodnoty $B_j$ { (pokud to dává smysl)}.
\end{remark}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{example}
Při 120 hodech kostkou jsme získali následující výsledky
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  výsledek & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\  \hline
  četnost $n_i$ & 15 & 16 & 25 & 31 & 15 & 18 \\
\end{tabular}
\end{center}
Je možno označit tuto kostku na hladině významnosti 5\% za falešnou?

Máme tedy otestovat hypotézu, zda dané výsledky pocházejí z
rovnoměrného rozdělení na množině $\{1,2,3,4,5,6\}$, tj.
$$
H_0: F=U\{1,2,3,4,5,6\} \qmq{proti} H_1:F\neq U\{1,2,3,4,5,6\}\, .
$$
V tomto případě máme šest tříd odpovídajících jednotlivým
výsledkům hodů. Pro teoretické pravděpodobnosti platí $p_j^0=1/6,
j=1,\ldots,6$ a teoretické počty jednotlivých výsledků ze 120 hodů
jsou $np_j^0=20$. Po dosazení dostaneme hodnotu testovací statistiky
$$
T_n = \sum_{j=1}^r \frac{(n_j-20)^2}{20} = 10.8\, .
$$
Protože máme $r=6$ tříd, porovnáme hodnotu statistiky s kvantilem
$\chi^2_{0.95}(5) = 11.07 > T_n$. Na základě výsledků pokusu tedy
nelze zamítnout hypotézu, že je kostka pravidelná.
\end{example}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{-3mm}
\begin{example} Uvažujme 4096 hodů 12 kostkami a označme náhodnou veličinu $X_i$ jako počet šestek, které padly v $i$-tém hodu. Máme tedy náhodný výběr $X_1,\ldots,X_{4096}$.
Napozorované počty jsou shrnuty v tabulce. Na hladině významnosti 5\% otestujte hypotézu, že jsou kostky pravidelné.
\begin{table}[ht!]
		\begin{tabular}{c|cccccccc|c}
			%\hline
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{počet 6}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{0}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{3}} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7 a více} &  \textbf{celkem} \\ \hline
			\textbf{$n_j$}                          & 447                             & 1145                            & 1181                            & 796                             & 380        & 115        & 24         & 8                   & 4096            \\
			$p_j^0$       & 0.112                           & 0.263                        & 0.296                           & 0.197                           & 0.089      & 0.028      & 0.007      & 0.001                & 1               \\
			$np_j^0$    & 459                             & 1103                            & 1213                            & 809                             & 364        & 116        & 27         & 5                  & 4096    \\ \hline
		\end{tabular}
\caption{Napozorované počty $n_j$, teoretické pravděpodobnosti $p_j^0$ a očekávané počty $np_j^0$} \label{tab_kostky}
\end{table}

\noindent
Pokud jsou kostky pravidelné (symetrické a homogenní), pak $X_i\sim  \mathrm{Bi}(12,\frac{1}{6})$, tedy pravděpodobnost, že $X_i$ nabyde hodnoty $j$ je
$$
p_j^0=\binom{12}{j}\left(\frac{1}{6}\right)^j\left(\frac{5}{6}\right)^{12-j}, \quad j=0,\ldots,12.
$$
Chtěli bychom otestovat hypotézu, že kostky jsou pravidelné, tedy
 $$H_0:~p_j=p_j^0,~ \forall j.$$
V tabulce \ref{tab_kostky} jsou shrnuty napozorované počty, teoretické pravděpodobnosti a očekávané počty. Protože výsledků větších než 7 bylo velmi málo, byly shrnuty do jedné kategorie, stejně jako příslušné pravděpodobnosti.

Pearsonova statistika má hodnotu	
\begin{eqnarray*}
T_n&=&\sum_{j=0}^{7}\frac{(n_j-np_j^0)^2}{np_j^0}=\frac{1}{n}\sum_{j=0}^{7}\frac{n_j^2}{p_j^0}-\sum_{j=0}^{7}2n_j+n\sum_{j=0}^{7}p_j^0=\frac{1}{n}\sum_{j=0}^{7}\frac{n_j^2}{p_j^0}-2n+n\\
&=&\frac{1}{n}\sum_{j=0}^{7}\frac{n_j^2}{p_j^0}-n\approx 6.5.
\end{eqnarray*}
Protože pro kritickou hodnotu testu platí ${\chi}^2_{0.95}(8-1)=14.07$, nezmítáme hypotézu $H_0$, že kostky jsou pravidelné.
\end{example}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
{\bf b) spojité rozdělení}
\medskip

Mějme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ ze spojitého rozdělení s distribuční funkcí $F$.
  Úkolem je test hypotézy
$$  { H_0: F=F_0 \qmq{proti} H_1: F\neq F_0 }.$$
  Abychom mohli použít test, je třeba diskretizovat (kvantizovat) spojité náhodné veličiny.
  Pozorovací prostor  {rozdělíme na $r$ tříd} ($r$ intervalů $I_1,\ldots,I_r$) a  spočítáme
  \begin{itemize}
  \item[1)] $n_j$ - počty pozorování $X_1,...,X_n$ v intervalu $I_j$,
  \item[2)] $p_j^0 = \P_0(X\in I_j)$ - pravděpodobnosti za platnosti $H_0$, že náhodná veličina $X_i$ padne do intervalu $I_j$ (viz Obrázek \ref{fig:hustota}).
\end{itemize}
Pokud označíme $p_j = \P(X_i \in I_j)$, můžeme testovat hypotézu
$$ { H'_0:~ p_j= p_j^0,~\forall j\in\hat{r} ~\qmq{proti} H'_1:~ \text{jinak}}. $$
Zda $H_{0}'$ platí je zřejmě slabší otázka než zda platí $H_0$, protože platnost hypotézy $H_0$ implikuje platnost hypotézy $H_{0}'$, ale naopak to neplatí. Existuje spousta rozdělení různých od $F$, které mají stejné pravděpodobnosti intervalů $I_1,...,I_r$ jako $F$.
\medskip


\begin{figure}[ht!]
	\centering
		\begin{tikzpicture}
	\node[inner sep=0pt] (pic) at (0,0)
	{\includegraphics[width=7cm]{hustota}};
	\draw [color=black](-2.4,-1.2) node[anchor=north west] {$I_1$};
	\draw [color=black](-1.45,-1.2) node[anchor=north west] {$I_2$};
	\draw [color=black](2.4,-1.2) node[anchor=north west] {$I_r$};
	\draw [color=black](-2.4,-0.2) node[anchor=north west] {$p^0_1$};
	\draw [color=black](-1.55,0.5) node[anchor=north west] {$p^0_2$};
	\draw [color=black](2.4,-0.2) node[anchor=north west] {$p^0_r$};
	\draw [color=black](-0.2,0) node[anchor=north west] {{\LARGE ...}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Hustota pravděpodobnosti příslušná $H_0$ a její kvantizace}\label{fig:hustota}
\end{figure}


\begin{remark}
Na čím více intervalů pozorovací prostor rozdělíme, tím blíž budou spojité a diskrétní rozdělení. Nemůžeme ale dělit na příliš mnoho intervalů, protože test je založen na asymptotické aproximaci.\\[1mm]
\textbf{Pravidlem} které bychom měli dodržet je, aby platilo
$$np_j^0 \geq 5 \quad \forall j \in\hat r.$$
Pokud tato podmínka splněna není, slučují se sousední buňky, pokud je to možné a smysluplné. Jednou z možností jak dělit pozorovací prostor je rovnoměrné dělení vzhledem k $F_0$ provedené následovně:  zvolíme počet intervalů $r$ tak, aby $$\frac{n}{r} \geq 5,\qquad \text{položíme } p_i^0=\frac{1}{r}$$
a najdeme příslušné dělící body.
\end{remark}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{example}
Nechť je dán generátor náhodných čísel z rovnoměrného rozdělení
$U(0,1)$ a naším úkolem je ověřit jeho kvalitu. Vygenerujeme 1000
náhodných čísel a interval $(0,1)$ rozdělíme na deset intervalů
stejné délky. Napozorované četnosti náhodných čísel v jednotlivých
intervalech jsou uvedeny v tabulce
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $i$-tý interval  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  & 7 & 8 & 9 &10\\  \hline
  četnost $n_i$ & 91 & 92 & 97 & 99 & 108 & 103 & 102 & 110 & 99 & 99\\
\end{tabular}
\end{center}
Je možné na základě výsledků na hladině významnosti 0.05 prokázat
špatnou kvalitu generátoru?

Nulová hypotéza má tedy tvar
$$
H_0: F=U(0,1) \qmq{proti} H_1:F\neq U(0,1)
$$
a
$$
n=1000,\quad p_j=0.1\qmq{a} np_j=100\, .
$$
Po dosazení dostaneme
$$
T_n = \frac{1}{100} \sum_{j=1}^{10} (n_j-100)^2 = 3.33 < 16.919 =
\chi^2_{0.95}(9)\, .
$$
Na hladině významnosti 0.05 tedy nelze zamítnout hypotézu, že
generátor je rovnoměrný.


\end{example}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



 \subsubsection{Pearsonův ${\chi}^2$-test dobré shody pro složenou hypotézu}
Uvažujme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ z neznámého rozdělení $F$.
 Bude nás zajímat, zda data pocházejí z jisté rodiny rozdělení, tzn. testujeme
$$
  { H_0: F \in \{F_\theta | \theta \in \Theta\}} \qmq{proti} H_1: F \notin \{F_\theta | \theta \in \Theta\}\, .
$$
 Opět se zaměříme zvlášť na diskrétní a spojitá rozdělení.
\medskip

\noindent
{\bf a) diskrétní rozdělení}

Nechť $X_1,...,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení $\P$ s konečným počtem možných hodnot $B_1,...,B_r$ s pravděpodobnostmi
$$ \P[X_i = B_1]=p_1,\quad \ldots,\quad  \P[X_i = B_r]=p_r.$$
 Úkolem je otestovat hypotézu $H_0$, že data pocházejí z rodiny rozdělení $\{\P_{\theta}| \theta \in \Theta\}$.
  Při označení $p_j(\theta)=\P_{\theta}[X = B_j]$ lze $H_0$ zapsat následovně
$$ { H_0: (\exists\theta\in\Theta)(\forall j\in\hat{r})\left({p_j=p_j(\theta)}\right)} \qmq{proti} H_1: {\text{jinak}}. $$
Pro test $H_0$ pro konkrétní hodnotu $\theta$ bychom mohli použít statistiku
$$ T_n(\theta)=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j(\theta))^2}{np_j(\theta)}.$$
  Máme ale spoustu kandidátů na $\theta$. Jeden z možných přístupů je tento:
  \begin{enumerate}
	\item[1)] za předpokladu, že platí $H_0:\P\in \{\P_{\theta}:\theta\in\Theta\}$, najít odhad $\theta^\ast$ parametru $\theta$,
	\item[2)] testovat $H_0: \P=\P_{\theta^\ast}$ pomocí testovací statistiky,
	$$T_n(\theta^\ast)=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j(\theta^\ast))^2}{np_j(\theta^\ast)}.$$
\end{enumerate}
To vypadá přirozeně, otázka ale je, jaký odhad ale volit a jak závislost $\theta^\ast$ na datech $X_1,...,X_n$ ovlivní asymptotické rozdělení ${\chi}^2$.
Dá se ukázat, že pokud $\theta^\ast$ je MLE, tedy $\theta^\ast$ maximalizuje věrohodnostní funkci
$$L(\theta)=\prod_{j=1}^{r}p_j(\theta)^{n_j},$$
 platí, že
$$ {\chi}^2(\theta^\ast) \stL {\chi}^2{(r-s-1)},$$
kde $s$ je počet parametrů, které je třeba odhadnout, tj. $s=\mathrm{dim}~\Theta$.

\noindent
 {\bf Test hypotézy $H_0$ tedy bude:} zamítáme hypotézu
$H_0$ na hladině významnosti $\alpha$ pokud
$$
T_n(\theta^\ast) = \sum_{j=1}^r \frac{(n_j-np_j(\theta^\ast))^2}{np_j(\theta^\ast)} >
\chi_{1-\alpha}^2(r-s-1)\, .
$$


\begin{example}
	Krevní skupiny A, B, AB, 0 jsou určeny kombinací dvou znaků z A, B, 0, přičemž 0 je dominována A a B. Předpokládejme, že $p,q,r=1-p-q$ jsou četnosti znaků A, B a 0 v populaci. Jestliže jsou znaky předávány rodiči náhodně, potom pravděpodobnosti skupin jsou následující:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
	$j$ &		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{skupina}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{kombinace}} & $p_j$              & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{pozorováno z 353}} \\ \hline
	1&		\textbf{0}                             & 00                                      & $r^2$    & $n_1=121$                                       \\ \hline
		2&	\textbf{A}                             & A0, AA                                  & $p^2+2pr$ & $n_2=120 $                                      \\ \hline
		3&	\textbf{B}                             & B0, BB                                  & $q^2+2qr$ & $n_3=79$                                        \\ \hline
		4&	\textbf{AB}                            & AB                                      & $2pq$                      & $n_4=33$                                        \\ \hline
		\end{tabular}
\end{center}
Chtěli bychom otestovat platnost této teorie na základě vzorku 353 lidí.

Máme $r=4$ skupiny  a $s=2$ neznámé parametry $p,q$, asymptotické rozdělení tedy bude ${\chi}^2(1)$. Potřebujeme MLE odhady $\hat{p},\hat{q}$. Věrohodnostní funkce má tvar
	$$ L(p,q)=C\cdot (r^2)^{n_1}\cdot (p^2+2pr)^{n_2}\cdot   (q^2+2qr)^{n_3}\cdot  (2pq)^{n_4}$$
a její logaritmus je
	\begin{align*}
	\ln L(p,q)=& \ln C + n_1\ln (r^2) + {n_2}\ln (p^2+2pr) + {n_3}\ln (q^2+2qr) + {n_4}\ln (2pq)=\\
	=&\ln C + 2n_1\ln (1-p-q) + {n_2}\ln (p^2+2p(1-p-q)) + {n_3}\ln (q^2+2q(1-p-q))\\
 +& {n_4}\ln (2pq).
	\end{align*}
	Bohužel, soustavu
	$$ \frac{\partial \ln L(p,q)}{\partial p}=0 \quad\text{a}\quad \frac{\partial \ln L(p,q)}{\partial q}=0$$
	je těžké řešit explicitně. Pokud logaritmus věrohodnostní funkce maximalizujeme numericky, dostaneme odhady  $\hat{p}=0.247,~ \hat{q}=0.173$. Dosazením do vztahů pro pravděpodobnosti jednotlivých krevních skupin $p_j$ dostaneme následující odhady $\hat p_j$ a očekávané počty $n\hat p_j$\\
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{$\hat{p_j}$}} & \textbf{$n\hat{p_j}$} \\ \hline
		\textbf{0}                      & 0.3364                          & 118.7492    \\ \hline
		\textbf{A}                      & 0.3475                          & 122.6777    \\ \hline
		\textbf{B}                      & 0.2306                          & 81.4050     \\ \hline
		\textbf{AB}                     & 0.0855                          & 30.1681     \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
Pro hodnotu Pearsonovy statistiky pak dostaneme
	$${\chi}^2\approx 0.44 ~ < ~ {\chi}^2_{0.95}(1)= 3.84 $$
a hypotézu $H_0$ tedy nezamítáme s p-hodnotou $p_{val} = {\chi}^2_{1}(0.44,+\infty)=0.5071$. Z velikosti p-hodnoty navíc vyplývá, že se data velmi dobře shodují s teorií.
\end{example}



\begin{exercise}
Jižní část Londýna byla rozdělena na čtverce o ploše 0.25 km$^2$ a bylo sledováno, kolik řízených střel $V2$ tam dopadlo. Napozorované počty jsou uvedeny v tabulce. Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda se jedná o Poissonovo rozdělení.
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccc|c}
   počet střel & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 a více & celkem \\  \hline
  počet oblastí ($n_i$) & 229 & 211 & 93 & 35 & 7 & 1 & 576 \\
 \end{tabular}
 \end{center}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Počet defektů na tištěných spojích má hypoteticky Poissonovo
rozdělení. Bylo prozkoumáno 60 tištěných desek a bylo pozorováno
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  Počet chyb & 0 & 1 & 2 & 3 \\ \hline
  Četnosti & 32 & 15 & 9 & 4 \\
\end{tabular}
\end{center}
Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda se skutečně jedná o
Poissonovo rozdělení.
\end{exercise}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
{\bf b) spojité rozdělení}

Mějme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ ze spojitého rozdělení s distribuční funkcí $F$.
  Úkolem je test hypotézy
$$  { H_0: F=F_\theta \text{ pro nějaké}~ \theta \in \Theta} \qmq{proti} H_1: \text{jinak},$$
jinak zapsáno
$$  { H_0: F \in \{F_\theta~ |~ \theta \in \Theta\} }\qmq{proti} H_1: F \notin \{F_\theta~ |~ \theta \in \Theta\}.$$
   Sdružíme data do $r$ tříd $I_1,...,I_r$ a testujeme slabší hypotézu
$$ {H_{0}^{\prime}: p_j=p_j(\theta)=\P_\theta(X \in I_j)}, \quad \forall j\in\hat{r} ~\text{a nějaké}~ \theta$$
pomocí přístupu popsaného pro diskrétní rozdělení.


\begin{remark}
	Pozor ale na MLE například u rozdělení $N(\mu,{\sigma}^2)$. Nejsou to totiž klasické MLE odhady $$\widehat{\mu}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i\quad \text{a}\quad\wh \sigma_n^2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_i-\overline X_n)^2.$$
Je třeba hledat MLE pro kvantizované pravděpodobnosti
	$$p_1(\mu,{\sigma}^2),..., p_r(\mu,{\sigma}^2).$$
Pro spojité rozdělení nebo rozdělení s nekonečně mnoho hodnotami (např. normální nebo Poissonovo rozdělení) to může být složitý numerický problém. Je lákavé použít standardní MLE, pro které většinou známe  explicitní formule. Pokud ale použijeme tyto MLE odhady $\hat{\theta}$, potom statistika
$$  T_n=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j(\hat{\theta}))^2}{np_j(\hat{\theta})} $$ nekonverguje v distribuci k rozdělení $  {\chi}^2(r-s-1)$.
Dá se ukázat, že konverguje někam mezi ${\chi}^2(r-s-1)$ a ${\chi}^2(r-1)$.\\
\end{remark}


\begin{exercise}
Do programu hubnutí bylo zařazeno 90 osob. Následující tabulka uvádí úbytek hmotnosti po 3 měsících účasti v programu. Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda jsou data normálně rozdělená (průměr a výběrový rozptyl původních dat jsou $\overline x_n = 3.74$ a $\sigma_n^2 = 4.84$).
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{chi2normal.png}
\end{center}
\end{exercise}




